<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Life | Think & Hack]]></title>
  <link href="http://zentorwie.github.io/blog/categories/life/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zentorwie.github.io/"/>
  <updated>2014-01-26T16:37:13+08:00</updated>
  <id>http://zentorwie.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[zentorwie]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[来自过去的信]]></title>
    <link href="http://zentorwie.github.io/blog/2013/12/31/a-letter-from-past/"/>
    <updated>2013-12-31T01:39:00+08:00</updated>
    <id>http://zentorwie.github.io/blog/2013/12/31/a-letter-from-past</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>A Letter</h2>

<p>这几天我一直在关注着日历，因为我清楚的记得有一封来自过去的信，它被寄往12月31日，也就是今天。自从来到大学，它就一直静静地躺在我的抽屉里。我终于等到了这一天。</p>

<p>这封信是一年前，也就是2012年12月末，我们的班主任李老师叫我们写的。她叫我们写一封信给一年后的自己，写上我们的愿望，一年后再打开，会有意想不到的感动。如今，是的，真是意想不到的感动。</p>

<p>尽管我还记得里面的一些内容，但是打开的信封的那一刻，我还是感到了一些惊讶。心中不断地说着：“原来之前我还这样做了啊！”</p>

<p>信的背面写了我的许多宣言，在当时看来，确实是自然而然的发自内心的呐喊——自由，Freedom，对解放的渴望。</p>

<p>我没记错的话，当时我正处于心理矛盾十分激烈的时期。</p>

<h2>Two books</h2>

<p>在高三上学期，我买了两本书，《黑客与画家》以及《黑客》，这两本书深深地影响了我。我也是在那时起，开始了解自由/开源软件运动，也开始接触和使用GNU/Linux。我开始自称Geek，因为我沉醉于代码将想法实现的过程，同时也喜欢GNU/Linux，虽然有时候会遇到一些Bug，但是绝大多数都是可以自己琢磨或者Google一下就能解决的，它可比Windows透明多和有趣多了，因为它是开源的！</p>

<p>受《黑客与画家》影响，我也知道了Lisp，虽然书中讲到的各种语言的比较以及Lisp的优势在当时我还是无法理解（即使是现在也没完全弄懂），但是我还是尝试了一下Common Lisp，并且对“程序即数据”的特性给迷住了，那么多的括号虽然看上去挺吓人的，但是使用Emacs编辑，使用合适的缩进，代码也是可以写得好看的，甚至是非常接近人类的自然语言。而且，使用宏（Macro），可以用代码生成另一段代码，再执行，这种特性在流行的C/C++、Java都没法实现。</p>

<p>《黑客》则讲述了上世纪50年代到90年代的那些传奇黑客们，真正的黑客们，他们在上世纪还没有个人计算机的时代在体积庞大的计算机上开发有趣的程序，并且分享代码，因为他们崇尚信息自由分享，程序开放源代码自此发端。他们还改造计算机使它们拥有更强的性能，无视只有权威机构和公司才能使用计算机的规定。后来他们有的人自己制作计算机，开始推广，如Apple II，个人计算机开始出现并普及。没有他们，也许我们个人能轻易得到一台个人计算机的时代要推迟许多年。再次向上个世纪的“巫师”们致敬。</p>

<p>一不小心说了很多这两本书的内容，因为这两本书对我的影响真的很大，以至于成为Hacker的信念深深地烙在我的脑海里。我也推荐对计算机感兴趣的朋友去读读这两本书，肯定会有很大的收获的。</p>

<h2>Conflict</h2>

<p>在这两本书的影响下，我有了成为Hacker的理想，也有了一个Open Mind。当时审视当时的我，只是一个高三的学生，还要为学业继续埋头苦干。我多半是不情愿的，因为Hacker要的是自由，可是要在高考中活下来必须迫使自己融入高三苦闷的学习气氛中。尽管喜欢Coding，却不得不暂停一下，只为度过无法逃避的难关。这封信，寄托了我的梦，我把我的理想包裹起来，埋在土里，一年之后再次拾起。</p>

<h2>Expectation</h2>

<p>信中我设想自己身处中山大学，读着计算机专业，每天写很多很多代码，开始参与开源项目——这个就是我高考的目标。而结果呢？我没能去成中山大学，读的也不是计算机专业，开源项目也没开始参与。一年前我预想到可能会事与愿违，就写下了安慰自己的话，“重要的是你曾经迷茫过、挣扎过、奋斗过，一切种种，促成了今日之生活状态。这是科学的结果，而你正是实践者。这就够了，结果是什么，都请别后悔，人要活在当下，机会还在你手中。”</p>

<p>信里还设想我每天都使用GNU/Linux，而且开始准备ACM-ICPC竞赛。我做到了！一年对于是否能用Windows完成日常工作还很怀疑，而现在我证明了真的可以，在ArchLinux下面用Emacs写程序，写日志都非常地方便，我可以摆脱Windows了。最近的ACM校内趣味赛，3场里面我拿到了一个一等奖和一个二等奖，还算是不错的成绩，这给了我很大的信心。我打算寒假的时候把C++学一遍，并且学习一些基础算法，下学期多多做题和学习，我是有信心进入集训队的。</p>

<p>信里还提出了一些目标，如锻炼英语，练吉他，搞懂CPU工作原理，这些都是可能做到的，继续努力吧。</p>

<h2>The rest&hellip;</h2>

<p>经历了苦闷/自责/失望，在身边朋友的帮助下，我还是以一颗积极的心走过来了。用了一年的时间，我认清了最重要的是我们的现在。就算经历了多大的逆境，也要抱着希望和信念，向着目标走下去。</p>

<p><blockquote><p>Hope is a good thing, maybe the best of things.</p><footer><strong>The Shawshank Redemption (1994)</strong></footer></blockquote></p>

<p>救赎还未完成。救赎还要继续。</p>

<p>最后，
Happy New Year!</p>

<p>Hello, the world of 2014!</p>

<p>EOF</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
